---
title: "Matemática Básica"
lead: ""
description: ""
id: "CBO105"
credits: 4
prerrequisites: ["No aplica"]
semester: 1
contributors: [ "Sergio", "David" ]
featured: false
pdf: true
math: false
draft: false
weight: 105
images: []
toc: true
date: 2022-05-02T15:15:48+02:00
lastmod:
  - :git
  - lastmod
  - date
  - publishDate
menu:
  guias:
    parent: "pregrado"
---

{{< infobox-alert text="Este curso se adentra en los conceptos de Álgebra superior, por lo que es esencial tener un dominio sólido de los fundamentos del Álgebra básica antes de empezar. Te recomendamos repasar estos temas como preparación para este curso." />}}

El plan de estudios incluye generalmente los siguientes temas:

- **Conceptos matemáticos fundamentales**: Lógica proposicional, operaciones de conjuntos, inducción, divisibilidad y números primos.
- **Números reales y complejos**: Axiomas de números reales, ecuaciones, valor absoluto, teoría de números complejos.
- **Funciones reales y complejas**: Interpretación de funciones, exponenciales y logaritmos complejos.
- **Polinomios, matrices, sistemas lineales**: Operaciones con polinomios, matrices, solución de sistemas lineales.
- **Estadística y probabilidad**: Recopilación de datos, distribuciones de frecuencias, medidas de dispersión.

## Libros recomendados

### Teóricos

🔸 A continuación, presentamos una lista de libros con un enfoque riguroso en los contenidos teóricos y una sección dedicada a problemas prácticos.

{{< content_table type="book" >}}
  {{< book_row title="Álgebra-I" author="Armando O. Rojo" editorial="El Ateneo" year="1996" edition="18va ed." url="https://drive.google.com/file/d/1EH3g_psh7e8qu-MJiEGfTRUfMbozYrgg/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Álgebra-II" author="Armando O. Rojo" editorial="El Ateneo" year="1995" edition="13va ed." url="https://drive.google.com/file/d/1e2Xd7Vd4vfVQDH0tUHqxjZ2ngnilp18l/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Introduccion al Análisis Matemático" author="Armando Venero" editorial="Gemar" year="1995" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1IVnUscuRD1NjrtMTDfMseXX4sdXRLOvw/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Notas de Algebra" author="Enzo R. Gentile" editorial="Eudeba" year="1976" edition="2da ed., Vol. 1" url="https://drive.google.com/file/d/16QTU7baaUb-M_6ki-Y4iWdqOKvfDrpJf/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Álgebra Superior" author="Cárdenas, Luis, Raggi y Tomas" editorial="Editorial Trillas" year="1995" edition="2da ed." url="https://drive.google.com/file/d/1AHoNTuwo7Zpoga6_6rrMRPq-9AnPa7Qk/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Álgebra Superior: curso completo" author="Cármen Gómez Laveaga" editorial="Universidad Nacional Autónoma de México" year="2015" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1h1BPepomhDeZ1bnJk1WBNhhmoP53iQZj/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Álgebra Superior" author="A. Mojica, H. Mejía y C. Orta" editorial="Universidad Nacional Autónoma de México" year="2013" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1oI3qAWGdniCaX_Ro_s3N5yk-ALSSerih/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Un curso introductorio de Teoría de Conjuntos" author="Rodrigo Hernández Gutiérrez" editorial="Universidad Autónoma Metropolitana" year="2022" edition="1a ed." url="https://drive.google.com/file/d/1kUMsVKhqSnydJF0AfAkPrW_Bxi5wqZ-J/view?usp=share_link" >}}
{{< /content_table >}}

### Teórico-prácticos

🔸 Libros con poco contenido teórico, pero con bastantes ejercicios resueltos.

{{< content_table type="book" >}}
  {{< book_row title="Matemática Básica (Tomo 1)" author="Moisés Lázaro" editorial="Moshera S.R.L." year="2012" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/101o6z8oQc3zZkjUEv9bA8iO9GwkOxWHl/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Matemática Básica 1" author="R. Figueroa G." editorial="Ediciones RFG" year="2006" edition="9na ed." url="https://drive.google.com/file/d/1yR1uiYJ4drR6ianqioIwdRf23N8MFJXW/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Matemática Básica 2: Vectores y Matrices con números complejos" author="R. Figueroa G." editorial="Ediciones RFG" year="2005" edition="5ta ed." url="https://drive.google.com/file/d/1TaXbAq9_WhtcUukHddBowHFxjIn5KDek/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Números complejos" author="Moisés Lázaro" editorial="Moshera" year="1992" edition="1ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1mb7aoiBEOanB5XodCi3czDgUZG4_wU_2/view?usp=share_link" >}}
  {{< book_row title="Matemática Básica" author="Eduardo Espinosa Ramos" editorial="Independiente" year="2005" edition="2da ed." url="https://drive.google.com/file/d/1ywhr_zIgdOChf_rdy71aC-PysZf4jeiL/view?usp=share_link" >}}
{{< /content_table >}}

### Prácticos

🔸 Libros con ejercicios o problemas planteados, tienen muy poco contenido teórico.

{{< content_table type="book" >}}
  {{< book_row title="Álgebra Superior" author="Murray Spiegel y Robert Moyer" editorial="MgGraw-Hill Interamericana" year="2007" edition="3ra ed." url="https://drive.google.com/file/d/1cWW059Mln4EYRMjcn60GrFfCYqanB1Qk/view?usp=share_link" >}}
{{< /content_table >}}

## Listas de reproducción

{{< content_table type="playlist" >}}
  {{< playlist_row title="Álgebra Superior I" channel="UNAM" lecturer="Max Neumann" videos="45" url="https://www.matem.unam.mx/~max/algebrasuperior1.html" >}}
  {{< playlist_row title="Álgebra Superior II" channel="UNAM" lecturer="Max Neumann" videos="30" url="https://www.matem.unam.mx/~max/algebrasuperior2.html" >}}
  {{< playlist_row title="Cálculo I" channel="" lecturer="Policrom" videos="39" url="https://www.youtube.com/playlist?list=PLkLofDCDJhEdV1akjcGRMUpuO8oG5is11" >}}
  {{< playlist_row title="Álgebra Superior I" channel="Cal Math" lecturer="Carlos Hernández" videos="25" url="https://www.youtube.com/playlist?list=PLmiZfHGcN67VNNRVujCvQqY907FNfsIL6" >}}
  {{< playlist_row title="Curso de teoría de conjuntos 1" channel="Adrián GQ" lecturer="Adrián Gallardo Quiroz" videos="55" url="https://www.youtube.com/playlist?list=PLBCjeY_ED0LxwfCyB1oloNGRCbMdJH0F3" >}}
  {{< playlist_row title="Teoría de conjuntos" channel="" lecturer="Rodrigo Hernandez-Gutierrez" videos="3" url="https://www.youtube.com/playlist?list=PLx1OKAJ_nQJcA30VAxKJFcCvhCpVwKNwz" >}}
{{< /content_table >}}

## Páginas web

| Nombre | Autor | Enlace |Idioma |
| ------ | ----- | ------ | ------ |
| Álgebra Superior 1 | Prof. Esteban Rubén Hurtado (UNAM) | [HTML](https://sistemas.fciencias.unam.mx/~erhc/algebra_superior_1/inicio2.html) | Español |
| Algebra Superior II | Christof Geiss (UNAM-IMATE) | [HTML](https://www.matem.unam.mx/~christof/cursos/05_AS2/curso.html) | Español |
| Álgebra Superior II | El blog de Leo (UNAM) | [blog](https://blog.nekomath.com/as2/) | Español |
| Matemáticas | Yony Raul | [Google sites](https://sites.google.com/view/yonyraul/matematicabasica?authuser=0) | Español|

## Sílabos

{{< details "Semestre 2021-II (Universidad Nacional Mayor de San Marcos)" >}}
  {{< pdfjs file="MB_Sílabo_2021-II.pdf" >}}
{{< /details >}}

{{< details "Semestre I (Universidad Nacional Autónoma de México)" >}}
  {{< pdfjs file="AS1_Sílabo_UNAM.pdf" >}}
{{< /details >}}

{{< details "Semestre II (Universidad Nacional Autónoma de México)" >}}
  {{< pdfjs file="AS2_Sílabo_UNAM.pdf" >}}
{{< /details >}}

## Docentes
